%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass[a4paper,german,oneside,headsepline,footsepline,12pt]
{report}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{parskip} 
\usepackage{setspace}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage[scaled=0.92]{helvet}
\renewcommand\familydefault{phv}
\onehalfspacing
\sloppy 
\setlength{\unitlength}{1cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0.3cm}
\setlength{\evensidemargin}{0.3cm}
\setlength{\textwidth}{15.5cm}
\setlength{\topmargin}{-1.2cm}
\setlength{\textheight}{23cm}
\columnsep 0.5cm
\begin{document}
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\newpage

\chapter*{Titel}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Titel}
\section*{Motviation}
\addcontentsline{toc}{section}{Motivation}
Im Zuge meiner Diplomarbeit \glqq \textit{Die Evolution der repräsentativen
Demokratie in der Informationsgesellschaft}\grqq ~befasste ich mich mit der
Rolle der Informations- und Kommunikationstechnologie (IKT) in der Informationsgesellschaft und den daraus resultierenden Auswirkungen auf die repräsentative Demokratie. 
\\Diese thematische Auseinandersetzung war nicht nur herausfordernd, sondern
half mir auch, eine Brücke zwischen meinem Fachgebiet, der Informatik, und aktuellen gesellschaftspolitischen Themen zu schlagen. Für mich ist es naheliegend, den eingeschlagenen Weg im Rahmen einer Dissertation zu vertiefen.

\section*{Problemstellung und Zielsetzung}
\addcontentsline{toc}{section}{Problemstellung und Zielsetzung}

Der Einsatz der IKT im politischen Kontext sowie dessen Einfluss auf die
vorherrschenden politischen Prozesse sind wichtige Faktoren des
politischen Geschehens. Die dadurch zunehmend bedeutender werdende Rolle der
IKT wirft neue Fragen im Hinblick auf die Prozessformen
politische Informationsverarbeitung, politische Kommunikation und politische
Partizipation auf.

Ausgehend von dieser Entwicklung untersuche ich, welche
demokratiepolitischen Probleme der angeführten politischen
Prozessformen vorherrschen und inwieweit diese mit IKT-spezifischen Konzepten
gelöst werden können. Folgend werden sowohl die einzelnen Begriffe als auch die damit
zusammenhängenden Fragestellungen kurz umrissen. Zudem erläutere ich, wie man 
diese Begriffe im Sinne einer Demokratieverstärkung interpretieren kann.

\section*{Politische Informationsverarbeitung}

Unter der politischen Informationsverarbeitung versteht man nicht nur
Informationsverarbeitungsprozesse, die über eine politische Dimension verfügen,
sondern auch die Abhängigkeit der Bevölkerung von regierungsfreundlichen und
-abhängigen Informationsquellen. \\Im Folgenden werden die bedeutenden Aspekte
der politischen Informationsverarbeitung beschrieben:

\begin{itemize}
\item \textbf{Informationstransparenz} beschreibt, inwieweit die Quelle
und der Weg, den die Information zurück gelegt hat, nachvollziehbar sind. 

Problemstellung: Hauptsächlich durch die Tätigkeit der
Nachrichten- und Presseagenturen ist es oft nicht einfach, die Herkunft
einer Information festzustellen. Mit Hilfe der IKT ist sowohl eine Nachverfolgung als auch eine
zusätzliche Verschleierung digitaler Spuren möglich, wobei in jedem Fall eine
neue technologische Barriere entsteht.  

Kann die IKT dazu beitragen, möglichst effizient die Herkunft, den Weg
	und die	Entstehungsgeschichte einer Information zweifelsfrei festzustellen?
	\\Zudem sollte die damit einhergehende technologische Barriere so minimal
	wie möglich sein.

\item \textbf{Informatisfreiheit} beschreibt die freie Wahl der Information bzw.
etwaiger Quellen.

Problemstellung: Aufgrund der engen Zusammenarbeit der
Nachrichten- und Presseagenturen und die Entstehung globaler Medienkonzerne herrscht eine
Gleichschaltung der Informationsmedien vor, was zu einer Homogenisierung des
Informationsangebotes führt. 
\\Mit Hilfe der IKT ist es prinzipiell möglich,
zusätzliche Informationsquellen zu erschliessen (Beispiele hierfür sind
Whistleblower wie \textit{WikiLeaks}\footnote{http://www.wikileaks.org/} oder politsche Blogs
wie \textit{Alles Schall und
Rauch}\footnote{http://alles-schallundrauch.blogspot.com/}), 
jedoch stellt die Technologie in so einem Fall eine zusätzliche Hürde dar, die
nicht von jedem Menschen bewältigt werden kann. 
\\Die Informationsfreiheit, die de jure exisitert, kann
de facto nur schwer erreicht werden. Zudem verkommt sie zu einer
Randerscheinung, deren Ausübung und Inanspruchnahme von den Regierenden zunehmend als sanktionswürdig erachtet wird.

Kann die Bevölkerung mit Hilfe der IKT die Informationsfreiheit zurück gewinnen?

Bietet die IKT Schutz vor etwaigen Sanktionen seitens der Regierenden?

\item \textbf{Informationsunabhängigkeit} beschreibt die Unabhängigkeit der
Informationsquellen von den Regierenden.

Problemstellung: Der extreme Einfluss der Regierenden auf die
Medien (verdeutlicht im Zuge der Kriege im Irak und Afghanistan) und die
grundsätzliche Verflechtung dieser beiden Akteure lässt an der Unabhängigkeit
der Information bzw. ihrer Quellen zweifeln. 
\\Die IKT schafft dahingehend
Abhilfe, indem sie die Transaktionskosten für alternative Informationsquellen
auf Kosten neuer technologischer Hürden reduziert.  Auch die Informationsunabhängigkeit kann mittlerweile als eine Randerscheinung betrachtet werden, deren Ausübung und Inanspruchnahme von den Regierenden zunehmend sanktioniert wird.

Bevorteilt die IKT die Entstehung unabhängiger
			Informationsquellen? 

Kann die IKT sowohl die Quellen als auch jene, die
			darauf zurückgreifen, vor den Sanktionen der Regierenden schützen?

\item \textbf{Informationspflicht} beschreibt die Pflicht der politischen
Akteure, Informationen über politische Abläufe so zu veröffentlichen, dass die
Bevölkerung sich über jeden ihrer Schritte informieren und diese auch
nachvollziehen und verstehen kann.

Problemstellung: Üblicherweise verzichten politische Akteure darauf,
die Bevölkerung über ihre Handlungen adäquat und zeitnah zu informieren.
Aktuelles Beispiele dafür sind die verschiedenen
Rüstungsgeschäfte\footnote{http://www.augsburger-allgemeine.de/politik/Leopard-Geschaeft-mit-Saudi-Arabien-wirbelt-kraeftig-Staub-auf-id15773846.html},
die von der deutschen Bundesregierung an der Bevölkerung und der Opposition
vorbei entschieden wurden. 

Besonders im Falle von Lobbyismus und Parteispenden 
erfährt das Volk nur selten, von wem welcher politische Akteur Zuwendungen
erhält.

Verschafft die IKT der Bevölkerung die Möglichkeit, besser über die
	Handlungen der politischen Akteure informiert zu sein? 
	   
	  Wäre es selbst dann möglich, wenn
nicht mit Kooperationsbereitschaft seitens der Politik gerechnet werden kann?
	  
\end{itemize}

\section*{Politische Kommunikation}

Die Politische Kommunikation fasst die Möglichkeiten der Bevölkerung zusammen,
eine eigene Meinung zu besitzen und diese zum Ausdruck zu bringen.
Dabei sollte sie seitens der Regierenden keine Sanktionen zu befürchten haben,
selbst wenn ihre Ansichten von denen der Regierenden abweicht.
\\Zusätzlich fallen Kommunikationsprozesse in diese Kategorie, die über eine
politische Dimension verfügen. Im Folgenden werden die relevanten Aspekte der
politischen Kommunikation beschrieben:

\begin{itemize}
\item \textbf{Meinungsfreiheit} beschreibt das Maß, in dem die Bevölkerung
Sanktionsfreiheit beim Ausdruck der eigenen, politischen Meinung
genießt.

Problemstellung: Die Meinungsfreiheit garantiert keine
Sanktionsfreiheit, d.h. dass Menschen mit einer abweichenden Meinung immer
Gefahr laufen, ins Visir politischer Akteure zu geraten. \\Beispiele hierfür
sind: Der Tierschutzprozess in Wiener Neustadt, bei dem Tierschützer wegen
\glqq der Bildung einer kriminellen
Vereinigung\grqq\footnote{http://derstandard.at/1303950728959/Chronologie-Von-Hausdurchsuchungen-zum-Freispruch}
sich einer Anklage gegenüber sahen, der Abhörskandal in Sachsen\footnote{http://www.sueddeutsche.de/digital/anti-nazi-proteste-in-dresden-polizei-spaehte-tausende-handy-daten-aus-1.1110367},
bei dem ausschliesslich Antifaschisten abgehört wurden,  oder die aktuellen Hausdurchsuchungen
bei Stuttgart 21-Gegnern\footnote{http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/0,1518,772874,00.html}.
\item \textbf{Versammlungsfreiheit} beschreibt das Recht und die
Möglichkeiten der Bevölkerung, sich öffentlich und auf eigene Initiative zwecks
Meinungsaustausch und -bildung zu versammeln.

Problemstellung: Die rechtlichen Rahmenbedingungen erlauben den
Regierenden, Versammlungen zu verbieten. Von diesem Recht sind oft jene
betroffen, die eine abweichende politische Einstellung haben. Ein aktuelles
Beispiel ist der Ball des Wiener Korporationsrings
(WKR)\footnote{http://derstandard.at/1310511648954/Demo-gegen-Ball-Nach-Protest-gegen-rechten-Ball-Rote-Karte-fuer-Polizei},
welcher jährlich von den schlagenden
Studentenverbindungen abgehalten wird. Während der Ball jedes Jahr von den
Behörden genehmigt wird, erhalten zeitgleich angesetzte antifaschistische Kundegebungen und Versammlungen 
keine Genehmigung und werden notfalls gewaltsam aufgelöst. Dieses Vorgehen verdeutlicht, 
dass die politische Gesinnung zu einer extremen Schieflage bei der Ausübung der
Versammlungsfreiheit führt.

Beseitigt eine Verlagerung in den virtuellen Raum
die beschriebenen Probleme für die Meinungs- und Versammlungsfreiheit? \\Der
virtuelle Raum selbst ist keine rechtsfreie Zone, so dass darin eingebettete Handlungen materielle Sanktionen nach sich ziehen können. Ein
sehr gutes Beispiel ist die Facebookgruppe \glqq Castor
schottern\grqq\footnote{http://www.heise.de/tp/artikel/33/33616/1.html}. Da
Schottern von Gleisen eine Straftat darstellt, kann die positive Bewertung
dieser Gruppe mit der \glqq Gefällt mir\grqq -Funktion als ein
Aufruf zur Straftat interpretiert werden und so Sanktionen in der realen
Welt nach sich ziehen.

Verfügen virtuelle Meinungen und
      Versammlungen über die gleiche Wirkungskraft wie materielle? 

Wie kann der restriktive Einsatz der IKT bezüglich der
      Meinungs- und Versammlungsfreiheit verhindert oder zumindest minimiert
      werden?


\end{itemize}
\newpage
\section*{Politische Partizipation}

Ganz allgemein beschreibt die politische Partizipation 
die Beteiligung der Bevölkerung an politischen Prozessen.\\Im Folgenden
werden die wichtigen Aspekte der politischen Partizipation beschrieben:

\begin{itemize}
\item \textbf{Wahlen} werden von den Regierenden abgehalten, um
zumindest rudimentär die Bevölkerung am politischen Geschehen zu beteiligen oder
um den Anschein einer Legitimation durch die Bevölkerung zu erwecken. \\In
Demokratien verfügt jede Person über das aktive und das passive Wahlrecht. Das aktive Wahlrecht erlaubt
dem Wählenden, einen politischen Akteur für ein politisches Amt zu wählen,
während das passive ihm die Möglichkeit einräumt, sich selbst für ein Amt
aufzustellen. Wahlen können in regelmäßigen Abständen (Parlamentswahl) oder
einmalig zu besonderen Anlässen (Volksbegehren) abgehalten werden.

Problemstellung: Sehr oft hat die Bevölkerung nicht die Möglichkeit,
durch Wahlen bei wichtigen Entscheidungen (Kriegseinsätze
der deutschen Bundeswehr) mitzubestimmen. 
\\Ein weiteres Problem ist die
Banalisierung der Wahl, welche dadurch eintritt, dass politische Akteure eine
Wahl durch ihre Handlungen entwerten. \\Ein solches Beispiel ist die
Wahl des Bundespräsidenten in Deutschland, welcher von der Bundesversammlung
gewählt wird. Diese setzt sich zum Teil aus Bürgern und Bürgerinnen zusammen,
welche weder direkt noch indirekt über ein Mandat der Bevölkerung
verfügen, sondern von den Volksvertretungen der Länder bestimmt wurden.
Dazu gehören unter anderem Schauspieler und Sportler, die, so der
Eindruck, hauptsächlich wegen ihres Bekanntheitsgrades ausgewählt
werden.
\footnote{http://www.spiegel.de/politik/deutschland/0,1518,700270,00.html} Auf
diese Art wird die an sich sehr bedeutende Wahl des Bundespräsidenten entwertet
und zudem ohne die Beteiligung der Bevölkerung vollzogen. 
\\Virtuelle Wahlen sind trotz der organisatorischen Vorteile die sie bieten problemhaftet. \\Wichtig für eine Wahl ist die Nachvollziehbarkeit und Transparenz, so dass man jederzeit überprüfen kann, ob die Wahl korrekt abgelaufen ist. 
\\Der Einsatz der IKT und die gänzliche oder partielle Verlagerung in den
virtuellen Raum würde die Zahl der Personen, die den Wahlablauf kontrollieren können
minimieren, da nicht jede Person in der Lage ist, die eingesetzte Technologie zu verstehen. 
\\Zudem ist die IKT ein zusätzlicher Angriffspunkt für Wahlmanipulation. 
\\Selbst wenn die Regierenden Interesse daran haben, die Bevölkerung durch
Wahlen stärker an den politischen Ereignissen zu beteiligen, ist es
anzunehmen, dass dies an der Komplexität vieler Themenkreise scheitert. Ein
möglicher Lösungsansatz ist es, die IKT unterstützend einzusetzen, um so die
Komplexität zu reduzieren und einem größeren Teil der Bevölkerung die Mitsprache an wichtigen politischen Entscheidungen zu ermöglichen.

Können Wahlen, unterstützt durch die IKT, zu einem größeren
	  politischen Teilnahmeinstrument der Bevölkerung ausgebaut werden? \\Eine
	  stärkere Einbindung der Bevölkerung in die politischen Prozesse und eine
	  Aufwertung der Wahl als politisches Partizipationsinstrument sind erwünschte
	  Ziele dieser Untersuchung.

\item \textbf{Demonstrationen} erlauben der Bevölkerung, sich aus eigenem
Antrieb in den politischen Prozess einzubringen. Dies bedeutet jedoch nicht, dass nicht auch
die Regierenden Demonstrationen initiieren können. Besonders in nicht
demokratischen Regimes (Libyen) setzt die Regierung
Demonstrationen ein, um den Eindruck der Legitimation durch die Bevölkerung und
somit nationale Einigkeit zu erwecken.

Problemstellung: Die Bevölkerung ist für eine Demonstration auf die
Erlaubnis der Regierenden angewiesen. Zudem laufen die Demonstrierenden Gefahr,
durch die Regierenden sanktioniert zu werden, wie etwa die
Auseinandersetzungen mit der Polizei bei Stuttgart 21 oder den
Castortransporten. \\Mittlerweile finden auch im virtuellen Raum Demonstrationen
statt, Beispiele hierfür sind Hacks von Regierungs- oder Unternehmensseiten,
Petitionen oder Gruppenbildungen in sozialen Netzwerken. Doch auch im Falle
virtueller Demonstrationen können die Demonstrierenden sanktioniert werden.
	
	Ist die Verlagerung ins Virtuelle ein sinnvoller Lösungsansatz?
	
	Haben virtuelle Demonstrationen die gleiche Wirkungskraft wie
	  materielle?
	
	Wie können virtuell Demonstrierende vor ungerechtfertigten Sanktionen geschützt
	werden?
	
\item \textbf{Mitwirkung und Gründung von politischen Organisationen}: Es sollte
der Bevölerung möglich sein, an politischen Organisationen mitzuwirken oder
solche zu gründen, welche in ihrer Ausrichtung von den Zielen der Regierenden abweichen.

Problemstellung: Da bestehende Gesetze oft die
etablierten politischen Akteure begünstigen, sind neue politische Organisationen letztendlich auf Akzeptanz durch die Regierenden angewiesen.
Zudem werden sie durch die zuvor erwähnte Gleichschaltung der Medien an den Rand der Wahrnehmung gedrängt. 
	
Zunächst muss erörtert werden, welche Voraussetzungen
	notwendig sind, um eine politische Bewegung oder Organisation
	in den vorherrschenden politischen Ablauf einzubinden. \\Relevante Faktoren
sind die Zahl der Anhänger, die Organisationsform des neuen politischen Akteurs sowie die
Kompatibilität zum vorherrschenden System.  

In welcher Form kann die IKT unterstützend
beim Erreichen der notwendigen Voraussetzungen eingesetzt werden? \\Diese
Überlegungen sollen schlussendlich demokratische Bewegungen verstärken, die
sonst aufgrund undemokratischer Umstände keine nennenswerte Überlebenschance
haben.

\end{itemize}
\newpage

\section*{Methodisches Vorgehen}
\addcontentsline{toc}{section}{Methodisches Vorgehen}
Die methodische Vorgehensweise in dieser Arbeit gliedert sich wie folgt:
\\Zunächst werden die politischen Prozesse system- und formaltheoretisch
kategorisiert. \\Die Kategorisierung unterteilt die
politischen Prozesse in politische Informationsverarbeitung, politische Kommunikation
und politische Partizipation (vgl. Grunwald et al. 2006, S. 9ff., Dahl 2006,
S. 23ff, Hofkirchner 2010, S. 99ff.)
\\Danach werden sowohl durch eine Literatur- als auch durch eine
Technologieanalysie bisherige politische Einsätze der IKT untersucht. Darauf basierend wird eruiert,
welche Transformationsprozesse diese Einsätze bei den politischen Prozessen
ausgelöst haben.
\\In einem Nebenprojekt möchte ich anhand eines praktischen Beispieles
durch eine Netzwerkanalyse prüfen, ob eine Quantifizierung des demokratischen
Niveaus eines Staates möglich ist. \\Durch dieses Vorgehen erhalte ich 
Einblicke in die Wechselwirkung zwischen dem demokratischen Einsatz der IKT
und dem in einem Staat vorherrschenden Demokratieniveau. Damit lässt es sich möglicherweise feststellen, in welchem
Maße der demokratische Einsatz der IKT von einem demokratischen Umfeld abhängig ist.
\\Abschliessend werden in einem umfangreichen Experiment neue
Anwendungsmöglichkeiten der IKT erprobt. Der bestimmende Faktor dieser
Anwendungen ist deren Potenzial, um die angeführten Probleme zu lösen.
\\Da aber jede Technologie potenziell auf mehr als nur eine Art angewendet
werden kann, findet zusätzlich noch eine theoretische Auseinandersetzung mit den
weiteren Anwendungsmöglichkeiten statt. 
\section*{Erwartetes Resultat}
\addcontentsline{toc}{section}{Erwartetes Resultat}
Das erwartete Resultat ist die systemtheoretische Bewältigung und Beseitigung
der eingangs erwähnten Problemstellungen. Konkret soll dies mit Hilfe neuer IKT-spezifischer
und theoretischer Lösungen gelingen, welche die demokratischen Aspekte der drei
politischen Prozesskategorien verstärken. 

\section*{State-of-the-Art und Ausgangspunkt}
\addcontentsline{toc}{section}{State-of-the-Art und Ausgangspunkt}
Die IKT kommt im
politischen Kontext auf vielfältige Art und Weise  zur Anwendung.  
Daher ist es notwendig, sich als ersten Schritt einen umfassenden Blick
über die unterschiedlichen Anwendungen zu verschaffen. Als nächstes findet eine
theoretische Auseinandersetzung mit jenen politischen Prozessen statt, die
in weiterer Folge mit der IKT in eine Wechselwirkung treten oder getreten sind.
\\Das Ziel dieser vielschichtigen Analysen ist das Sammeln fundamentaler Kenntnisse über das Spannungsfeld Politik und IKT. Das anschließende Literaturverzeichnis
informiert über den bisherigen Stand dieser Untersuchungen.
\end{document}
